# 数学 七年级 下

## 数与代数

### 同底数幂

同底数幂**相乘**，底数**不变**，质数**相加**
（m 和 n 都是正整数）
\(a^m \cdot a^n = a^{m+n}\)

同底数幂**相除**，底数**不变**，质数**相减**
（a ≠ 0，m 和 n 都是正整数，且 m > n）
\(a^m \cdot a^n = a^{m+n}\)
\(a^0=1(a \neq 0)\)
\(a^{-p}\ = \frac{1}a^{p}(a \neq 0, p是正整数)\)

### 幂的乘方

幂的乘方，底数**不变**，质数**相乘**
（m 和 n 都是正整数）
\( (a^m)^n = a^{mn}\)

### 积的乘方

积的乘方，等于把积的每一个因式分别乘方，再把所得的幂相乘。
（n 是正整数）
\((ab)^n = a^n \cdot b^n \)

### 整式的乘法

单项式与单项式相乘，把他们的系数、相同的字母的幂分别相乘，其余字母连同它的指数不变，作为积的因式。

\(2xy^2 \cdot \frac{1}{3}xy = (2\times\frac{1}{3})\cdot(x \cdot x)\cdot(y^2 \cdot y) = \frac{2}{3}x^2y^3\)
\(-2a^2b^3 \cdot (-3a) = (-2\times-3)\cdot(a^2 \cdot a)\cdot b^3 = 6a^3b^3\)
\(7xy^2z \cdot (2xyz)^2 = 7xy^2z \cdot (4x^2y^2z^2) = (7 \times 4)\cdot(x\cdot x^2)\cdot(y^2 \cdot y^2)\cdot(z\cdot z^2) = 28x^3y^4z^3\)

单项式与多项式相乘，就是根据分配律用单项式去乘多项式的每一项，再把所得的积相乘。

\(2ab(5ab^2+3a^2b) = 10a^2b^3+6a^3b^2\)
\((\frac{2}{3}ab^2-2ab)\cdot \frac{1}{2}ab = \frac{1}{3}a^2b^3-a^2b^2\)
\(5m^2n(2n+3m-n^2) = 10m^2n^2 + 15m^3n - 5m^2n^3\)
\(2(x+y^2z+xy^2z^3)\cdot xyz = (2x+2y^2z+2xy^2z^3)\cdot xyz = 2x^2yz + 2xy^3z^2 + 2x^2y^3z^4\)

多项式与多项式相乘，先用一个多项式的每一项乘另一个多项式的每一项，再把所得的积相加。

\((1-x)(0.6-x) = (1 \times 0.6 - 1x) - (0.6x - x^2) = 0.6 -1x - 0.6x + x^2 = 0.6 - 1.6x + x^2\)
\((2x+y)(x-y) = (2x^2 - 2xy) + (xy-y^2) = 2x^2-xy-y^2\)

#### 平方差公式

两数和与两数差的积，等于他们的**平方差**

\((a+b)(a-b) = a^2-b^2\)

\(5+6x)(5-6x) = 5^2-(6x)^2 = 25-36x^2\)
\(x-2y)(x+2y) = x^2 - (2y)^2 = x^2-4y^2\)
\(-m+n)(-m-n) = (-m)^2-n^2 = m^2-n^2\)
\(a-b)(-a-b) = (a(-a)-ab)-(-ab-b^2) = -a^2 - ab + ab + b^2  = -a^2+b^2\)

#### 完全平方公式

\((a+b)^2 = (a+b)(a+b) = (a^2+ab)+(ab+b^2) = a^2 + 2ab + b^2\)
\((a-b)^2 = (a-b)(a-b) = (a^2-ab)-(ab-b^2) = a^2 - 2ab + b^2\)

\((a+b)^3 = a^3 + 3a^2b+3ab^2 + b^3\)
\((a-b)^4 = a^4-4a^3b+6a^2b^2-4ab^3+b^4\)

> **二项式定理**
> \[
> (a+b)^n = \sum_{k=0}^{n} \binom{n}{k} a^{n-k} b^k
> \]
> \[
> (a-b)^n = \sum_{k=0}^{n} \binom{n}{k} a^{n-k} (-b)^k
> \]

### 整式的除法

单项式相除，把系数、同底数幂分别相除后，作为商的因式；
对于只在被除式里含有的字母，连同它的指数一起作为商的因式。

\(-\frac{3}{5}x^2y^3\div3x^2y = (-\frac{3}{5} \div 3 )x^{2-2}y^{3-1} = -\frac{1}{5}y^2\)
\(10a^4b^3c^2\div5a^3bc = (10\div5)a^{4-3}b^{3-1}c^{2-1} = 2ab^2c\)
\((2x^2y)^3\cdot(-7xy^2)\div14x^4y^3 = 8x^6y^3 \cdot (-7xy^2)\div14x^4y^3 = -56x^7y^5\div14x^4y^3 = -4x^3y^2\)
\((2a+b)^4\div(2a+b)^2 = (2a+b)^2 = (2a+b)\cdot(2a+b) = 4a^2 + 2ab +2ab + b^2 = 4a^2 + 4ab + b^2\)

多项式除以单项式，先把这个多项式的每一项分别除以单项式，再把所得的商相加。

\((6ab+8b)\div2b = ((6\div2)ab^{1-1})+(8\div2)b^{1-1} = 3a+4\)
\((27a^3-15a^2+6a)\div3a = 9a^2-5a+2\)
\((9x^2y-6xy^2)\div3xy = 3x-2y\)
\((3x^2y-xy^2+\frac{1}{2}xy)\div(-\frac{1}{2}xy) = ((3\div-\frac{1}{2})x)-((1\div-\frac{1}{2})y)+((\frac{1}{2}\div-\frac{1}{2})) = -6x+2y-1\)

多项式除以多项式的过程，叫做**多项式长除法**

1. **排列多项式**：首先，将被除多项式和除式按照降幂次序排列。
2. **首项除法**：将被除多项式的首项（最高次项）除以除式的首项，得到商的首项。
3. **乘法和减法**：用刚得到的商的首项乘以除式，然后将结果从被除多项式中减去，得到新的被除多项式。
4. **重复上述步骤**：继续用新的被除多项式重复步骤2和3，直到新被除多项式的次数小于除式的次数为止。
5. **余数和商**：此时，剩下的多项式就是余数，已经得到的商就是多项式除法的结果。

例：计算 \( (x^3 - 2x^2 + 3x - 1) \div (x - 1) \)：

\[
    \frac{x^3 - 2x^2 + 3x - 1}{x - 1} \\
    x^3 \div x = x^2 \\
    x^2 \cdot (x - 1) = x^3 - x^2 \\
    (x^3 - 2x^2 + 3x - 1) - (x^3 - x^2) = x^3 - 2x^2 + 3x - 1 - x^3 + x^2 = -x^2 + 3x - 1 \\
    -x^2 \div x = -x \\
    -x \cdot (x - 1) = -x^2 + x \\
    (-x^2 + 3x - 1) - (-x^2 + x) = -x^2 + 3x - 1 + x^2 - x = (2x - 1) \\
    2x \div x = 2 \\
    2 \cdot (x - 1) = 2x - 2 \\
    (2x - 1) - (2x - 2) = 2x - 1 - 2x + 2 =2x - 2x - 1 + 2 = 1 \\
    答：商为x^2-x+2，余数为1。
\]

1. 将 \( x^3 - 2x^2 + 3x - 1 \) 按降幂排列。
2. 用 \( x^3 \div x = x^2 \)，商的首项是 \( x^2 \)。
3. 用 \( x^2 \cdot (x - 1) = x^3 - x^2 \)，然后 \( (x^3 - 2x^2 + 3x - 1) - (x^3 - x^2) = -x^2 + 3x - 1 \)。
4. 用 \( -x^2 \div x = -x \)，将 \( -x \) 乘以 \( (x - 1) \)，得到 \( -x^2 + x \)，然后做减法：\( (-x^2 + 3x - 1) - (-x^2 + x) = 2x - 1 \)。
5. 最后用 \( 2x \div x = 2 \)，再乘以 \( (x - 1) \)，得到 \( 2x - 2 \)，做减法：\( (2x - 1) - (2x - 2) = 1 \)。
6. 所以商为 \( x^2 - x + 2 \)，余数为 \( 1 \)。

## 图形与几何

### 球体

球的体积公式：\(V=\frac{4}{3} \pi r^3\)

### 相交线与平行线

若两条直线只有一个公共点，我们称这两条直线为**相交线**(intersecting Lines)
在同一平面内，不相交的两条直线叫**平行线**(parallel lines)

如果两个角的和为`180°`，那么这两个角互为**补角**(supplementary angles)
如果两个角的和为`90°`，那么这两个角互为**余角**(complementary angles)

- **对顶角**(vertical angles)
当两条直线相交时，形成的四个角中，每一对位于交点两侧、互相对着的角。
对顶角总是相等的。
- **同位角**(corresponding angles)
当一条直线（称为截线）与两条平行直线相交时，在同一边的位置上出现的角被称为同位角。
例如，截线左侧与第一条平行线的上角和截线左侧与第二条平行线的上角就是一对同位角。
若两条直线平行，则同位角相等。
- **内错角**(alternate interior angles)
当一条截线与两条平行直线相交时，位于两条平行线之间且在截线两侧的角称为内错角。
例如，截线左侧与第一条平行线的下角和截线右侧与第二条平行线的上角是一对内错角。
若两条直线平行，则内错角相等。
- **同旁内角**(same side interior angles)
当一条截线与两条平行直线相交时，位于两条平行线之间且在截线同一侧的两个角称为同旁内角。
例如，截线右侧与第一条平行线的下角和第二条平行线的上角就是一对同旁内角。
若两条直线平行，则同旁内角的和为180度。

两直线平行，用符号`//`表示，如直线a与直线b平行，记作 \(a \parallel b\)
过直线外一点，有且只有一条直线与这条直线平行。
平行于同一条直线的两条直线平行。

两直线平行，同位角相等，内错角相等，同旁内角互补。

### 三角形

**三角形**(triangle)有三条边、三个内角和三个顶点。
由\(A,B,C\)三个顶点组成的三角形，记作\(\triangle ABC\)
三角形的三个内角和等于180°
直角三角形的两个锐角互余
三角形的任意两边之和，大于第三边
三角形的任意两边之差，小于第三边

在三角形中，连接一个顶点与它对边中点的线段，叫做三角形的**中线**(median)
三角形的三条中线交于一点，这点称为三角形的**重心**
在三角形中，一个内角的角平分线与它的对边相交，这个角的顶点与交线之间的线段，叫做三角形的**角平分线**
三角形的三条角平分线交于一点
从三角形的一个顶点向它的对边所在的直线做**垂线**，顶点和垂足之间的线段叫做三角形的**高线**，简称**三角形的高**
三角形的三条高所在的直线交于一点

能够完全重合的了两个图形称为**全等图像**(congruent figures)，全等图形的大小和形状都相同
能够完全重合的两个三角形叫做**全等三角形**，全等三角形的对应边相等，对应角相等

- 三边分别相等的两个三角形全等（边边边，SSS）
- 两角及其夹边分别相等的两个三角形全等（角边角，ASA）
- 两角分别相等，且其中一组等角的对边相等的两个三角形全等（角角边，AAS）
- 两边极其夹角分别相等的两个三角形全等（边角边，SAS）

## 统计与概率
